\section{Semántica}
  \subsubsection*{Gramáticas}
    $\begin{array}{llllll}
      \intexp & ::= & 0\ | \ 1\ | \ 2\ | \ ... & \assert & ::= & \textbf{true}\ |\ \textbf{false}\ \\
      & & \var\   & & & \intexp = \intexp\ \\
      & & -\intexp\  & & & \intexp < \intexp\ \\ 
      & & \intexp + \intexp\ \qquad & & & \intexp \leq \intexp\ \\ 
      & & \intexp * \intexp\  & & & \intexp > \intexp\ \\
      & & \intexp - \intexp\ & & & \intexp \geq \intexp\ \\
      & & \intexp / \intexp\  & & & \neg\assert\ \\
      & & \intexp \% \intexp & & & \assert \vee\assert\ \\
      & & & & & \assert \wedge\assert\ \\
      & & & & & \exists\var . \assert  \\
      & & & & & \forall\var . \assert  \\
    \end{array}$

  \subsubsection*{Función Semántica}
    \PN Es una función que a cada frase abstracta del lenguaje le asigna una denotación en un dominio determinado.

  \vspace{3mm}
  \PN Todas las funciones son totales, es decir, que está definida para todas las expresiones.

  \subsubsection*{Dirección por sintáxis}
    \PN Un conjunto de ecuaciones es \textit{dirigido por sintáxis} cuando se satisfacen las siguientes condiciones:
    \begin{itemize}
      \item hay una ecuación por cada producción de la gramática abstracta
      \item cada ecuación que expresa el significado de una frase compuesta, lo hace puramente en función de los significados de sus subfrases inmediatas
    \end{itemize}
    
  \subsubsection*{Composicionalidad}
    \PN Una semántica se dice que es \textit{composicional} cuando el significado de una frase no depende de ninguna propiedad de sus subfrases, salvo de sus significados.

    \PN Podemos reemplazar una subfrase $e_0$ de $e$ por otra de igual significado que $e_0$, sin alterar el significado de $e$.

  \vspace{5mm}
  \PN Dirección por sintáxis $\Rightarrow$ composicionalidad

  \subsubsection*{Ligadura}
    \begin{itemize}
      \item Ocurrencia ligadora: es la que se encuentra directamente después de un cuantificador.
      \item Alcance de una ocurrencia ligadora: en $Qv.p$, el predicado $p$ es el alcance de la ocurrencia ligadora de $v$.
      \item Ocurrencia ligada: cualquier ocurrencia de $v$ en el alcance de una ocurrencia ligadora de $v$.
      \item Ocurrencia libre: ocurrencia que no es ligadora ni ligada.
      \item Variable libre: variable que tiene ocurrencias libres.
      \item Expresión cerrada: sin variables libres.
    \end{itemize}

  \subsubsection*{Sustitución}
    \begin{eqnarray*}
      \Delta &=& \lang{var} \rightarrow \lang{intexp} \\
      &\in& \lang{intexp} \times \Delta \rightarrow \lang{intexp} \\
      0/\delta &=& 0 \\
      1/\delta &=& 1 \\
      v/\delta &=& \sigma v \\
      (-e)/\delta &=& -(e/\delta) \\
      (e+f)/\delta &=& (e/\delta) + (f/\delta) \\
      (Qv.b)/\delta &=& Qv_{new}.(b/[\delta|v:v_{new}]) \\ \\
      \text{donde} \; v_{new} &\notin& \bigcup_{\omega \in FV(b-\{v\})} FV(\delta \omega)
    \end{eqnarray*}
    
  \subsubsection*{Propiedades}
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Teorema de Coincidencia:} expresa que el significado de una frase no puede depender de variables que no ocurran libres en la misma.
        \PN \textbf{Enunciado:} Si dos estados $\sigma, \sigma'$ coinciden en las variables libres de $p$, entonces da lo mismo evaluar $p$ en $\sigma$ o $\sigma'$.
        \[
          (\forall \omega \in FV(p) . \sigma \omega = \sigma' \omega) \Rightarrow \semsAGU{p} = \semsp{p}
        \] 
      \item \textbf{Teorema de Renombre:} asegura que el significado no depende de las variables ligadas de una frase.
        \PN \textbf{Enunciado:} Los nombres de las variables ligadas no tienen importancia.
        \[
          u \notin FV(q) - \{v\} \Rightarrow \semAGU{\forall u . q/u \rightarrow v} = \semAGU{\forall v . q}
        \]
      \item \textbf{Teorema de Sustitución:} Si aplico la sustitución $\delta$ a $p$ y luego evaluo en el estado $\sigma$, puedo obtener el mismo resultado a partir de $p$ sin sustituir si evaluo en un estado que hace el trabajo de $\delta$ y de $\sigma$ (en las variables libres de $p$).
        \[
          (\forall \omega \in FV(p) . \semsAGU{\delta \; \omega} = \sigma' \omega) \Rightarrow \semsAGU{p/\delta} = \semsp{p}
        \]
    \end{itemize}